\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{../tp}
\usepackage{wrapfig}
\usetikzlibrary{arrows}
\def\jouer{\textbf{jouer}}
\def\jeu{\textbf{jeu}}
\def\jeux{\textbf{jeux}}

\def\title{TP \no{} 6 -- Le Premier TP après la fin du monde}

\begin{document}
\header

\bigskip

La fin du monde étant annulée, il règne une ambiance morose au sein de tous les MP sans exception. En effet : si la fin du monde n'est pas annulée, les concours risqueraient d'avoir bel et bien lieu ! Pour vous consoler, et par esprit de compétition, vous décidez donc de vous livrer à quelques petits \jeux.

\section{Oups !}

Yorel Reivax a encore fait une bêtise, laquelle ?

\begin{lstlisting}
let list_of_string s =
	let n = string_length s in
	let rec aux i = match i with
		| n -> []
		| i -> s.[i]::(aux (i + 1))
	in aux 0
;;
\end{lstlisting}

\section{La Dernière Lettre avant la fin du monde}

Étant donné un dictionnaire de mots valides, on considère le \jeu{} à deux joueurs où à tour de rôle, chaque joueur énonce une lettre de sorte à former un mot.
La suite de lettres des deux joueurs doit toujours être un préfixe d'un des mots du dictionnaire.
Celui qui ne peut plus \jouer{} a perdu.
Vous commencez.

\bigskip

L'\emph{arbre des préfixes} ou \emph{trie} d'un dictionnaire est un arbre dont les arêtes sont étiquetées par des lettres tel que tout chemin de la racine à une feuille forme un mot du dictionnaire et il existe un tel chemin pour chaque mot du dictionnaire.

\question
Écrire une fonction \texttt{make\_trie} qui étant donné un dictionnaire (\texttt{string list}) en construit l'arbre des préfixes.

\bigskip

Il est possible de partitionner les nœuds de cet arbre en deux ensembles, ceux à partir desquels vous êtes sûr de gagner quoi que fasse votre adversaire (position gagnante), et ceux où vous êtes sûr de perdre, si on considère que votre adversaire joue de manière optimale (position perdante).

\begin{lstlisting}
type position = Gagnante | Perdante;;
\end{lstlisting}

L'algorithme min-max permet de trouver une stratégie optimale pour le premier joueur en attribuant à chaque nœud un score\footnote{Le score est 1 pour les positions gagnantes et -1 pour les positions perdantes.} qui est pour les nœuds de profondeur impaire (respectivement paire), le minimum (respectivement maximum) des scores des fils.

\question
Écrivez une fonction qui attribue son type de position à chacun des nœuds de l'arbre.

\question
Écrivez une fonction \texttt{coup} qui prend en argument un mot en cours de construction (initialement vide) et renvoie une lettre à jouer pour être sûr de gagner.

\bigskip

Compliquons un peu les choses, considérons maintenant le langage décrit non plus par un dictionnaire fini mais par un automate fini déterministe.

\begin{lstlisting}
type automate = {nb_etats : int; transition : int vect vect; final : bool vect};;
(* En lisant la lettre a depuis l'etat q, on arrive dans l'etat
 * transition.(q).(int_of_char a)
 * L'etat initial est l'etat 0
 * L'etat q est final ssi final.(q) *)
\end{lstlisting}

Cette fois-ci l'arbre du jeu peut être infini.
Cependant tous les nœuds correspondant à un même état de l'automate sont équivalents.

\question
Pouvez-vous utiliser l'algorithme min-max pour traiter un automate au lieu d'un arbre ?

\question
Trouver une fonction dont le point fixe donne le type de position (possiblement \texttt{Infinie}) correspondant à chacun des états.

\question
Implémenter cette fonction.

\section{La Dernière Allumette avant la fin du monde}

Nous allons à présent nous intéresser plus généralement à des jeux à deux joueurs à information parfaite.
De tels jeux peuvent être représentés par un arbre (possiblement infini) où chaque nœud représente un état du jeu et un nœud $a$ est fils d'un nœud $b$ si et seulement s'il existe une action du joueur permettant de passer de l'état $a$ à l'état $b$.
Les feuilles contiennent les scores des joueurs\footnote{Pour des jeux à somme nulle, il suffit d'indiquer uniquement le score du joueur 0.}.

\begin{lstlisting}
type ('a, 'b) jeu = Noeud of ('a * ('a, 'b) jeu) list | Feuille of 'b;;
(* 'a est le type des actions et 'b celui du score *)
\end{lstlisting}

Le joueur 0 joue aux nœuds de profondeur paire et le joueur 1 aux nœuds de profondeur impaire.

\question
Écrire la fonction \texttt{min\_max} qui prend un jeu et renvoie le même jeu où les actions sont remplacées par le couple \texttt{(action, score)}.

\bigskip

On considère le jeu des allumettes où le joueur qui ne peut plus jouer perd.
Le jeu commence avec $n$ allumettes puis à tour de rôle, chaque joueur enlève 1, 2, 3 ou 5 allumettes mais jamais autant que l'autre joueur au tour précédent.

\question
Écrire la fonction \texttt{allumette} qui prend l'entier $n$ et renvoie l'arbre correspondant à ce jeu.

%\question
%Écrire un programme interactif\footnote{On peut utiliser la fonction \texttt{read\_int} pour lire l'entrée.} qui joue de manière optimale au jeu des allumettes.

\section{Le Dernier Nombre de $\mathbb{N}$ avant la fin du monde}

Pour certains automates, la partie peut durer indéfiniment.
Nous allons modifier les règles du jeu de la façon suivante : le joueur 0 gagne s'il passe un nombre infini de fois par des états finaux.

\question
Adaptez les fonctions précédentes pour ces nouvelles règles.

\end{document}
